\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc}		       
\usepackage{lmodern}			       
\usepackage{babel} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[text={18cm,27cm},centering]{geometry}

\begin{document}

\begin{center}
    \textbf{Equations aux dérivées partielles}\\
\end{center}

\section{Problème 1}
On veut résoudre :

\begin{equation}
    \frac{\partial u}{\partial t} - D \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} = 0
    \text{ pour } x \in [0, L] \text{ et } t \in [0, T]
\end{equation} 

avec 
$$
\begin{cases}
    u(t, 0) = u(t, L) = 0\\
    u(0, x) = u_0(x)
\end{cases}
$$

\begin{enumerate}
    \item Cherchez toutes les solutions possibles de la forme :
    $u(t, x) = w(t)v(x)$
    
    \item En déduire l'expression de la solution de l'équation (1).
    
    \item Généralisez au cas où les conditions limites ne sont pas homogènes et où on a une solution\dots

\end{enumerate}

\color{blue}
solution

\begin{enumerate}
    \item Soit $u(t, x) = w(t)v(x)$, alors, d'après (1) :
    \begin{align*}
        \frac{\partial u}{\partial t} - D \frac{\partial^2 u}{\partial x^2} = 0
        &\Leftrightarrow 
        w'(t)v(x) - D w(t) v''(x) = 0\\
        &\Leftrightarrow
        \frac{w'(t)}{w(t)} = D \frac{v''(x)}{v(x)}\\
        &\Leftrightarrow
        \exists \lambda \in \mathbb{R},
        \begin{cases}
            \frac{w'(t)}{w(t)} = -\lambda \text{ pour } t \in [0, T]\\
            \frac{-D v''(x)}{v(x)} = \lambda \text{ pour } x \in [0, L]
        \end{cases}
    \end{align*}
    
\end{enumerate}

\end{document}